\section{La urbanización en América Latina}

Para efectos de este apartado del documento se restringirá la urbanización a sus dimensiones
demográficas, es decir, el aumento de la población en las áreas urbanas o el aumento del nivel o
grado de urbanización (expansión de las ciudades). Además, vale destacar que si bien se encontrarán
puntos comunes en cuanto al desarrollo de la urbanización en América Latina, cada país tiene sus
propias definiciones nacionales que afecta en como éstas crecen y como son consideradas.

\subsection{Contexto Mundial}
``En la actualidad América Latina muestra un nivel de urbanización de un $73.5\%$, cercano al conjunto
de las regiones más desarrolladas\cite{Lattes}.''

\begin{table}
  \centering
  \caption{Nivel de Urbanización de las grandes regiones del mundo desde 1925 y proyección al 2025
  (Porcentajes)
  }
  \label{latammundo}
  \begin{tabular}{|llllll|}
    \hline
    \textbf{Regiones} & 1925 & 1950 & 1975 & 2000 & 2025 \\
    \hline
    Total Mundial &  20,5 &29,7 &37,9 &47,0 &58,0 \\
    \hline
    Regiones más desarrolladas &  40,1 &  54,9 &  70,0 &76,0 &82,3 \\
    Regiones menos desarrolladas &  9,3 &17,8 &26,8 &39,9 &53,5 \\
    \hline
    África &  8,0 &14,7 &25,2 &37,9 &51,8 \\
    América Latina &  25,0 &41,4 &61,2 &75,3 &82,2 \\
    América del norte &  53,8 &63,9 &73,8 &77,2 &83,3 \\
    Asia &  9,5 &17,4 &24,7 &36,7 &50,6 \\
    Europa &  37,9 &52,4 &67,3 &74,8 &81,3 \\
    Oceanía &  48,5 &61,6 &71,8 &70,2 &73,3 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Como se puede ver en el cuadro~\ref{latammundo} la urbanización en América Latina ha ido creciendo aceleradamente. Aunque, como se
verá más adelante, este crecimiento no significa que las condiciones de vida de los habitantes vayan
mejorando, en un informe de CEPAL del año 2000 se indica la tendencia al alza de personas pobres. La
pobreza en América Latina forma parte de un problema urbano, de un 37\% de residentes urbanos pobres
para 1970, se eleva a la cifra de el 62\% para el año 1999.

Observando los niveles y tendencias de urbanización de los veintidós países con mayor población de
América Latina que aparecen en el cuadro~\ref{porpais} se percibe la diversidad de las
situaciones  que envuelven a cada país. En el año 1950, sólo en tres países más del 50\% de la
población residía en áreas urbanas (Chile, Uruguay y Argentina), en cambio, para el año 2010, solo
dos países (Haítí y Guatemala) todavía no superan ese 50\%. Por lo demás, las tasas de crecimiento
de los niveles de urbanización son irregulares entre todos los países.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Nivel de Urbanización por país en América Latina}
  \label{porpais}
  \begin{tabular}{|llllllllll|}
  \hline
  País & & & & & & & & & \\
  & 1950& 1960& 1970& 1980& 1990& 2000& 2010& 2020& 2030 \\
  \hline
  Uruguay &78,0 &80,1 &82,1 &85,2 &88,7 &91,2 &93,0 &94,1 &94,7\\ 
  Argentina &65,3 &73,6 &78,4 &82,9 &86,5 &89,9 &92,0 &93,1 &93,9\\ 
  Venezuela &46,8 &61,2 &71,6 &79,4 &84,0 &86,9 &89,1 &90,7 &91,8\\ 
  Chile &58,4 &67,8 &75,2 &81,2 &83,3 &85,7 &87,8 &89,5 &90,7\\ 
  Brasil &36,0 &44,9 &55,8 &66,2 &74,7 &81,3& 85,2 &87,3 &88,9\\ 
  Cuba &49,4 &54,9 &60,2 &68,1 &73,6 &75,3 &77,3 &79,7 &82,3\\ 
  Puerto Rico &40,6 &44,5 &58,3 &66,9 &71,3 &75,2 &78,5 &81,3 &83,6\\ 
  México &42,7 &50,8 &59,0 &66,3 &72,5 &74,4 &76,7 &79,3 &81,9\\ 
  Colombia &37,1 &48,2 &57,2 &63,9 &69,5 &73,9 &77,6 &80,5 &83,0\\ 
  Perú &35,5 &46,3 &57,4 &64,6 &68,9 &72,8 &76,3 &79,3 &81,9\\ 
  Ecuador &28,3 &34,4 &39,5 &47,0 &55,1 &65,3 &73,1 &77,8 &80,6\\ 
  R. Dominicana &23,8 &30,2 &40,3 &50,5 &58,3 &65,1 &70,5 &74,5 &77,7\\ 
  Bolivia &37,8 &39,3 &40,7 &45,5 &55,6 &62,5 &67,8 &72,1 &75,7\\ 
  Panamá &35,8 &41,3 &47,7 &50,5 &53,7 &56,2 &59,6 &64,0 &68,6\\ 
  Nicaragua &34,9 &39,6 &47,0 &50,3 &53,1 &56,1 &60,3 &65,1 &69,5\\ 
  Jamaica &26,7 &33,8 &41,5 &46,8 &51,5 &56,1 &61,0 &65,9 &70,3\\ 
  Paraguay &34,5 &35,6 &37,1 &41,7 &48,7 &56,0 &62,3 &67,3 &71,5\\ 
  Honduras &17,6 &22,8 &28,9 &34,9 &41,8 &52,7 &61,2 &66,7 &71,0\\ 
  Costa Rica &33,5 &36,6 &39,7 &43,1 &45,8 &47,8 &51,2 &56,0 &61,4\\ 
  El Salvador &36,5 &38,4 &39,4 &41,6 &43,9 &46,6 &51,0 &56,6 &62,0\\ 
  Guatemala &29,5 &32,5 &35,5 &37,4 &38,1 &39,7 &43,5 &49,4 &55,4\\ 
  Haití &12,2 &15,6 &19,8 &23,7 &29,5 &35,7 &42,3 &48,8 &54,9\\ 
  Total &41,4 &49,3 &57,5 &65,0 &71,1 &75,4 &78,6 &81,1 &83,3 \\
  \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Si se agrupan los 22 países en seis subregiones geográficas y se ordenan a
éstas por su nivel de urbanización actual (Cuadro~\ref{regioneslatam}) se puede ver que América
Central es la única subregión que aún muestra predominio de población rural
(nivel de urbanización del 47,8 por ciento). El Caribe (61,8 por ciento),
con un nivel medio de urbanización, se caracteriza, además, por una gran diferencia
interna: Cuba (75,3 por ciento) en un extremo y Haití (35,7) en el
otro. México y la subregión Andina con promedios altos, incluyendo esta subregión 
países con marcadas diferencias de nivel: por un lado Ecuador (65,3
por ciento) y por el otro Venezuela (86,9 por ciento). Brasil, el país de mayor
tamaño, también alcanza niveles altos de urbanización y, por último, el Cono
Sur relativamente homogéneo en tres países (Uruguay, Argentina y Chile) y
con un país muy desigual (Paraguay), aparece como la subregión más urbanizada
de América Latina (85,9 por ciento) en el presente.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Niveles de urbanización por subregiones geográficas, América Latina año 2000}
  \label{regioneslatam}
  \begin{tabular}{|lc|}
    \hline
    Subregiones/Países & Nivel de urbanización año 2000 (porcentajes)\\
    \hline
    América Central &47,8\\
    \hline
    Nicaragua &56,1\\
    Panamá &56,2\\
    Costa Rica &47,8\\
    El Salvador &46,6\\
    Honduras &52,7\\
    Guatemala &39,7\\
    \hline
    Caribe &61,8\\
    \hline
    Cuba &75,3\\
    Puerto Rico &75,2\\
    R. Dominicana &65,1\\
    Jamaica &56,1\\
    Haití &35,7\\
    \hline
    México &74,4\\
    \hline
    Subregión Andina &74,6\\
    \hline
    Venezuela &86,9\\
    Colombia &73,9\\
    Perú &72,8\\
    Bolivia &62,5\\
    Ecuador &65,3\\
    \hline
    Brasil &81,3\\
    \hline
    Cono Sur &85,9\\
    \hline
    Uruguay &91,2\\
    Argentina &89,9\\
    Chile &85,7\\
    Paraguay &56,0\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Estos son, a grandes razgos, los niveles de urbanización en América Latina.

\subsection{Contextos Regional (América Latina)}

A continuación se expone una serie de citas a artículos relativos al desarrollo del urbanismo en
América Latina pertenecientes a la ``Serie Población y Desarrollo: Urbanización, redistribución
espacial de la población y transforamciones socioeconómicas en América Latina (José Marcos Pinto da
Cunha)'' y el compilado de artículos ``Perspectivas urbanas, temas críticos en políticas de suelo en
América Latina'' de varios autores  pertenecientes al Instituto Lincoln de Políticas de Suelo.

El orden de esas citas es intencional, para dar una congruencia con el texto. Estos extractos fueron
seleccionados dado que presentan una imagen del desarrollo urbanístico en la región y se relacionan
con el proyecto de software.

\input{apuntes}
