
\subsubsection*{CEPAL: I. Urbanización en América Latina en tiempos de globalización: elementos para el debate}
  Es interesante señalar que no existe un consenso con respecto a la globalización, tanto en lo que se
  refiere al concepto como a sus implicaciones; y así lo muestra Wong-Gonzales\cite{Won99} cuando señala que lo
  más interesante es su carácter ``altamente contradictorio y paradójico'' que se refleja también en
  las tendencias espaciales derivadas de esta nueva etapa del capitalismo.

  Sin embargo, la literatura registra varios elementos recurrentes sobre las caracterísitcas de este
  proceso llamado ``capitalismo tardío''. Las más interesantes para este análisis parecen ser:
  \begin{itemize}
    \item Modificación de ciertas especialidades vigentes en el período fordista;
    \item Reestructuración productiva: emergencia de un sistema de producción flexible y menos
    dependiente de localizaciones espaciales específicas;
    \item Reorganización de las estructuras espaciales y creación de nuevos espacios para la
    producción, lo que da origen al debate sobre concentración/desconcentración;
    \item Revalorización del espacio local/regional;
    \item Disminución de control del Estado sobre el espacio y el tiempo;
    \item Transformación significativa en la división regional y en el perfil del mercado de trabajo.
  \end{itemize}

  [\ldots]

  El carácter contradictorio de la globalización en cuanto al territorio queda claro en esta cita:
  ``No obstante esta tendencia de deterritorialización propia de los procesos de globalización y
  virtualización, se presenta simultáneamente una tendencia a la reterritorialización. Este es un
  reflejo más del carácter altamente paradójico de los fenómenos señalados. La primera tendencia alude
  a la emergencia de sistemas globales que escapan a las determinaciones específicas de territorios
  particulares; la segunda se refiere al carácter de producción definen los roles de espacios locales;
  al mismo tiempo, características específicas de territorios particulares se vuelven requisitos
  fundamentales para la competitividad global" (Wong-Gonzáles \cite{Won99}).

  [\ldots]

  Según De Mattos, en Chile la desconcentración se registró en el periodo anterior a la
  reestructuración económica postindustrialización sustitutiva con la ``aplicación de un importante
  paquete de políticas de liberalización y desregulación''. De la misma manera que en el citado
  análisis, otros autores sostienen que la globalización favorece a los grandes centros urbanos:

  \textit{``Globalization reinforces the advantages of large urban areas. Globalization implies
  international specialization and trade resulting from electronic communication and reduced
  governmment barriers. Thes processes will spread the benefits of large urban areas to developing
countries''\cite{Mil00}.}

  Tales ventajas no implican necesariamente una mayor concentración, especialmente de las actividades
  productivas del sector industrial. Como explica Wong-Gonzales \cite{Won99} ``las tendencias de dispersión
  o de concentración, no pueden ser generalizadas'' toda vez que ``ellas varían de un sector
  productivo a otro y aún entre los distintos segmentos productivos de un mismo sector \ldots''
  Además, el autor enfatiza que los patrones de dispersión/concentración tabién pueden variar en
  el tiempo, lo que muestra la dificultad de establecer un patrón único para los impactos
  territoriales de la globalización.

  Con estos ejemplos queda claro que, siendo verdad que la globalización puede tener efectos distintos
  dependiendo de las características del país y de su aparato productivo, lo valedero son sus impactos
  decisivos sobre los principales centros urbanos en términos de su estructura productiva y, por ende,
  en el mercado de trabajo, con implicaciones en la propia dinámica demográfica y migratoria.
  Castelles\cite[Cas99] afirma ``en cualquier proceso de transición histórica, una de las expresiones de
  cambio sistémico más directo es la transformación de la estructura ocupacional, es decir, de la
  composición de las categorías profesionales y del empleo''. Varios de los
  estudios centrados en el mercado del trabajo y sus transformaciones en la era de la globalización
  coinciden en destacar el cambio radical de ese mercado en Latinoamérica. Como señala Gwynne
  \cite{Gwy99},
  las reformas neoliberales -y la consecuente apertura comercial- adoptada por los países para
  enfrentar sus crisis fiscales a comienzos del decenio de 1980 tuvieron impactos importantes sobre el
  mercado de trabajo, en particular en materia de empleo formal (muy bajo dinamismo) y desempleo
  (aumento significativos).

  [\ldots]

  Al comparar entre los países desarrollados y los latinoamericanos podía pensarse que las
  transformaciones económicas -y los desajustes que ellas provocan en el empleo- demandarían sólo
  algún tiempo para que los trabajadores se ajustasen a las nuevas demandas del mercado. Pero hasta el
  momento la situación es bien diferente, pues aumento la expulsión de los trabajadores del sector
  formal hacia una situación de informalidad, con un pasaje eventual por el desempleo abierto, a lo
  que se denomina a veces ``informalización'' y otras ``precarización'' \cite{Ded99}.

  [\ldots]

  Es indiscutible que la globalización provoca impactos en la creación de nuevas espacialidades, o
  ``espacios de la globalización'' \cite{Bae99}. Sin embargo, existen dudas sobre sus impactos -o
  mejor dicho, su magnitud- sobre el tejido intraurbano. Beaninger (1999) revive la contribución de
  Gottdiener al debate cuando señala que este autor reconoce el impacto de las transformaciones
  contemporáneas en el espacio urbano y sostiene que las nuevas formas espaciales observadas en los
  Estados Unidos -que es su estudio de caso- fueron provocadas por factores presentes desde mucho
  tiempo en la sociedad. Sin embargo, este autor, según Baeninger, reconoce que esa nueva etapa del
  capitalismo tuvo implicaciones decisivas en el tejido social de los centros urbanos. Al igual que
  Castelles \cite{Cas89} reconoce que la reestructuración productiva promovió y continúa forzando mediante,
  por ejemplo, la precarización del trabajo, la dualización de la sociedad. Y quizás ésta sea una de
  las principales implicaciones del proceso en cuanto a entender fenómenos actuales como la
  metropolización, la periferización y otros.

  Cuando más se piensa en la dinámica demográfica intraurbana o intrametropolitana -o, de manera más
  general, en la expansión urbana de América Latina- surgen dos cuestiones: i) el patrón ``periférico
  del crecimiento -caracterizado por la ubicación de la población con bajos recursos en áreas cada vez
  más lejanas de los centros valorizados- y, como consecuencia, ii) el sostenido proceso de
  segregación espacial.

  Villa y Rodriguez \cite{Rod97} señalan que ``uno de los temas que provoca mayor inquietud entre los
  planificadores, urbanos\ldots es la expansión física de las metrópolis de América Latina \ldots El
  aumento de la superficie es un proceso complejo impulsado por diversos factores, entre los que
  destacan: i) las modalidades informales de ocupación de suelos por los asentamientos populares, ii)
  el uso especulativo del suelo por empresas inmobiliarias y iii) la acción pública destinada a
  proveer vivienda a los sectores de menor ingreso''.

  Lo cierto es que el proceso de metropolización representó en los países latinoamericanos una
  agudización de la diferenciación socioespacial en el contexto intraurbano, ya que las periferias
  ``son la materialización de mecanismos de exclusión/segregación'', que pueden expresarse en las
  malas condiciones de habitación, transportes, infraestructura urbana, etc. \cite{Pav96}.

  [\ldots]

  Otra tendencia es la agudización de la fragmentación del espacio, a través de su apropiación para
  trabajar, entretenerse, vivir, consumir. Concordando con la visión de que el
  fenómeno de la expansión urbana no es en nada novedoso, De Mattos señala que la aplicación de
  políticas de liberalización económica y de desregulación logró ``despejar el camino para la
  afirmación de una lógica estrictamente capitalista en la producción y reproducción metropolitana''.

  Ambos autores, y a ellos se suma Gottdienes, coinciden en que la transformación del espacio en una
  mercancía, la supremacía de su valor de uso sobre su valor de cambio 
  o, dicho de otra forma, la pérdida de importancia de su función social, llevaron a la
  desorganización o el desorden en el tejido urbano, lo que segregó cada vez más a la población. En
  ese sentido, el papel del poder público, y particularmente su omisión, a veces por negligencia y a
  veces por falta de condiciones financieras, especialmente después de la crisis fiscal del decenio
  1980 contribuyó mucho a esta situación.

  [\ldots]
  
  Al contrario de lo que sucedió hace algunas décadas, las tendencias urbanas -y particularmente las
  metropolitanas más actuales- muestran una redefinición del significado de la periferia y, por que
  no, del espacio rural. Aparecen asentamientos urbanos distantes de los centros dedicados a la
  población de más alta renta (condominios cerrados, ``country-clubs'', etc.), que resultan de
  motivaciones opuestas a las que condicionan la periferización de la población pobre, es decir, mejor
  calidad de vida, mayor seguridad, mayor contacto con la naturaleza, etc.

  En la metrópolis contemporánea latinoamericana, la periferización dejó de ser un fenómeno asociado
  únicamente a los desplazamientos de la población de baja renta hacia espacios alejados y menos
  valoralizados. En su acepción más utilizada ocurre en los centros de varias áreas metropolitanas,
  -viviendas ``subnormales'' (``villas miseria'', ``favelas'', ``conventillos'') y ocupaciones
  irregulares- y en la medida en que la oferta de habitación disminuyó mucho en función no sólo de la
  perdida de poder de financiamiento del Estado sino también del empobrecimiento sostenido de la
  población.

\subsubsection*{CEPAL: II.\@ Aspectos Metodológicos de la investigación}
  Antes de entrar al análisis empírico de las tendencias y especificaciones de la urbanización en
  América Latina es importante dejar en claro algunas dificultades metodológicas que surgen de las
  particularidades de la información utilizada: La información se obtiene en base a recuperación de
  censos, con las diferencias de los canales censales entre los varios países; la inexistencia de
  series históricas completas para algunos de ellos, y los consiguientes desajustes temporales;
  diferencias de definiciones (como las de zonas urbanas y rurales); 

  \subsubsection*{Informalidad, regularización y Derecho de propiedad (Isabel Viana)}  
  América Latina es una de las zonas más urbanizadas del planeta: tres de cada cuatro latinoamericanos
  viven en ciudades, y se estima que casi un 44\% de la población urbana de la región vive en áreas
  informales. Pero la pobreza urbana no se concentra solo en los sectores de alta precariedad, ni
  tampoco son l¿pobres todos los hogares que viven en los tugurios. La informalidad creciente, aún en
  circunstancias de recuperación económica, es tema central de la agenda latinoamericana por sus
  implicancias en la calidad de vida de los que viven en áreas de urbanización precaria, las
  disfunciones que genera en toda la sociedad urbana, los compromisos ambientales que conlleva y los
  problemas de gestión urbana que genera. La compresión ajustada del fenómeno es la única vía válida
  para definir intervenciones apropiadas.

  [\ldots]

  Martin Somlka y Cláudia Damasio definen el alcance, la profundidad y las consecuencias
  nocivas del proceso de crecimiento de la ciudad informal en América Latina. Ellos definen la
  informalidad como fenómeno multidimensional que involucra problemas relacionados con la propiedad
  del suelo urbano, las normas y regulaciones vigentes, el número y calidad de los servicios
  provistos, la calidad ambiental del área en que tiene lugar el asentamiento y el proceso de
  ocupación en si mismo. Este se opone al proceso formal de desarrollo urbano, en el que la ocupación
  es la culminación de la secuencia legal y regulada de obtención de capacidades para planificar,
  demarcar, construir infraestructuras y todas de servicios a cierta pieza urbana.

\subsubsection*{Uso de suelo y desarrollo urbano (Eduardo Reese,  colaborador Juan Ignacio Duarte)}
Efectivamente, a partir de los años noventa la lógica interna de producción y reproducción de las
ciudades latinoamericanas experimenta cambios significativos, y el tipo predominante de gestión de
la mayoría de los consumos colectivos urbanos estrecha sus vínculos con el mercado. La expresión más
cabal de este proceso es la privatización de cada vez más amplios sectores de nuestras ciudades con
un masivo efecto diferenciadior sobre la estructuración del territorio urbano. De tal forma, se
verifica una acentuación de la fragmentación del espacio urbano en coincidencia con los procesos de
agudización de las desigualdades socioeconómicas y un cambio del patrón tradicional de segregación
socioespacial.

Esta nueva situación reaviva con fuerza y justifica el renovado interés por el manejo del suelo como
pieza estratégica dentro del abanico de las políticas públicas territoriales. 

En esa línea de pensamiento, en todos los trabajos aparece subyacente otra coincidencia, como es la
necesidad de mejorar los instrumentos de gestión y de regulación a fin de fortalecer la acción
pública de los gobiernos municipales para corregir los efectos negativos producidos por el
funcionamiento de los mercados de suelo. En esta coincidencia de base, los autores bien podrían
estar sintetizados por las palabras de Jordi Borja: ``Los efectos perversos del mercado sobre la
ciudad no son fatales sino resultado de opciones políticas perversas''.

[\ldots]

Un caso particular en el contexto de las experiencias latinoamericanas lo constituye la experiencia
chilena de la liberalización del mercado de suelo. Como plantean Martim Smolka y Francisco Sabatini,
las medidas de corte neoliberal tomadas en relación con el mercado de tierras generaron una
expansión descontrolada de la urbanización a la vez que estimularon el alza de los precios y la
segregación de los sectores más pobres. Incluso en la actualidad, el incremento de los precios del
suelo está absorbiendo una proporción cada vez mayor del subsidio a la vivienda otorgado por el
gobierno chileno.

\subsubsection*{Expansión urbana y regulación del uso del suelo en América Latina (Mario Lungo)}
Una serie de cambios demográficos y económicos están marcando la expansión de varias clases de
nuevos conjuntos residenciales en América Latina. Desde grandes proyectos para sectores sociales de
ingresos medios y bajos hasta las exclusivas ``urbanizaciones enrejadas'' para los grupos de altos
ingresos, a veces estas áreas residenciales coexisten con grandes centros comerciales situados a lo
largo de las autopistas principales. No obstante, en los asentamientos pobres de las ciudades
latinoamericanas persiste la falta de equipamientos y servicios urbanos como transporte público,
suministro de agua municipal, alcantarillado y vías de acceso adecuadas.

La tendencia hacia la expansión en esas áreas periféricas sobrevaluadas pero al mismo tiempo
carentes de servicios contrasta con la reducción de la actividad residencial en áreas centrales
provistas de equipamientos y servicios básicos. Conforme estas zonas urbanas de suelo subutilizado y
vacante se vuelven menos pobladas y más devaluadas, el ciclo de deterioro va empeorando. La
enigmática relación que hay entre el control de la expansión territorial y el apoyo de la
densificación urbana es un punto clave del debate sobre regulación del usuo del suelo entre
especialistas formuladores de políticas latinoamericanos, y lleva tres asuntos de política de suelo
relacionados: el deterioro del medio ambiente, la conservación de centros históricos de las ciudades
y la competitividad de las ciudades.

\subsubsection*{El debate sobre la liberalización del mercado en Chile}

Pocos países de América Latina o del resto del mundo se han atrevido a poner en práctica reformas
tan radicales de la política de tierras urbanas como lo ha hecho Chile en los últimos 20 años. En
1979 el gobierno comenzó a aplicar las políticas de desregulación mediante la publicación de un
documento que establecía que la escasez de la tierra era un producto artificial del exceso de
regulación, que había llevado a la virtual eliminación de los límites del crecimiento urbano.

Desde entonces ha habido cambios numerosos en la morfología y estructura interna de las ciudades
chilenas, pero la evaluación de dichos cambios varía según la posición ideológica de quien evalúa.
Si bien las políticas urbanas explícitas de orientación social han propiciado un mejoramiento
significativo en lo que se refiere al acceso a la vivienda para la población de bajos recursos,
algunas personas sostienen que la segregación espacial derivada de tales políticas ha perjudicado a
la sociedad al indirectamente disminuir la calidad de vida, impedir el accedo al trabajo y agravar
la alienación social.

Incluso antes del periodo del gobierno militar (1973 a 1990), Chile estaba reconocido por sus sistema
político unitario y centralista caracterizado por una fuerte presencial del Estado en la economía y
la política. Esta sociedad con cultura relativamente homogénea se diferencia de otros países
latinoamericanos por su fuerte tradición legalista. De la misma manera, las ciudades chilenas
exhiben marcados contrastes cuando se las compara con sus homólogos lationamericanas. Prácticamente
no hay mercados de suelo informales; la tenencia de la tierra ha sido casi completamente
regularizada mediante programas públicos radicales; y la mayoría de los pobres urbanos viven en áreas
urbanizadas cuyas calles principales están pavimentadas. La violencia urbana, a pesar de su
tendencia creciente, es aún mínima si se la compara con el resto del continente.

\textsc{\flushleft{políticas de liberalización y sus problemas}}

Entre los aspectos más innovadores de la política urbana chilena figuran los siguientes:
\begin{itemize}
  \item La eliminación de límites al crecimiento urbano, manteniendo al mismo tiempo la designación
  de áreas sensibles para la protección ambiental. Esta medida tuvo dos propósitos: 1) delegar un
  papel de liderazgo en el desarrollo urbano y uso de la tierra a las fuerzas del mercado, y 2)
  reducir los precios del suelo.
  \item El establecimiento de un sistema de subsidios destinado a reducir el déficit de vivienda.
  Considerado por muchos como el pilar de la política habitacional de Chile, l sistema de subsidios
  se percibe como la síntesis original y más innovadora de las políticas de liberalización con la
  tradición estadista de Chile. A través de este programa se canalizan subsidios sustanciales a
  familias (sobre la base del ingreso familiar, estructura familiar, capacidad de ahorro demostrada
  y condición de vivienda actual) a fin de financiar viviendas facilitadas por el sector privado
  según ciertos criterios preestablecidos. Como resultado, Chile se ha destacado por el serl único
  país de América Latina en donde, desde 1992, el aumento de viviendas nuevas ha sido más acelerado
  que la formación de nuevos hogares, lo cual ha eliminado gradualmente el déficit habitacional.
  \item El desalojo de los asentamientos pobres de áreas de altos recursos, además de otras
  políticas evidentemente segregacionistas. No muchos países se atreverían hoy en día a poner en
  práctica tales políticas que sin duda suscitarán una fuerte oposición en sociedades menos
  autocráticas que reconocen como legítimos los derechos de sus habitantes pobres.
\end{itemize}

Si bien algunos de los logros de estas políticas de liberalización se han reconocido ampliamente
como positivos - particularmente en lo que se refiere a la regulación legal y física o urbanística
y la cantidad de vivienda social proporcionada - muchos chilenos creen que las políticas de los
últimos 20 años han sido fuentes de nuevos problemas, entre ellos:

\begin{itemize}
  \item Expansión urbana desenfrenada, con sus consiguientes efectos de aumento de tráfico y
  peligrosos niveles de contaminación del aire. Como ejemplo, los niveles de contaminación del aire
  en Santiago son  equivalentes a los de ciudades tres veces mayores tales como Ciudad de México y
  S\~{a}o Paulo, incluso con un uso relativamente bajo del automóvil.
  \item La formación de vecindades de bajos recursos, pobremente equipadas y socialmente segregadas.
  En el contexto de una creciente inseguridad económica y laboral, estas áreas se convierten en un
  núcleo de problemas sociales como drogadicción y delincuencia, apatía y alienación juvenil.
  Cualquier visitante a Santiago, la capital chilena, no puede dejar de notar el marcado contraste
  entre la opulencia de comunas pudientes y planificadas tales como Las Condes, frente a la
  monotonía de vecindades desarrolladas por constructores privados en comunas periféricas, como
  Maipú y La Florida.
  \item El aumento continuo del precio de la tierra. En contraposición a las predicciones hechas por
  los responsables de las políticas de liberalización, el precio del suelo chileno ha aumentado y
  absorbido una porción aún mayor del programa de subsidio habitacional. Algunos analistas aseveran
  que los precios de la tierra ya corresponden a un 60 a 100 \% del subsidio. Esto no sólo está
  seriamente comprometiendo la capacidad de sustentación del sistema de cupones, sino que  está
  forzado a los sectores más pobres a salir del programa. No obstante, estos aumentos den los
  precios de la tierra no deberían sorprender, si se piensa en las experiencias similares de otros
  países donde las políticas de liberalización han influido en las expectativas de demandas futuras
  de alternativas más baratas y de desarrollo en la periferia urbana, como alternativa a los centros
  congestionados.
\end{itemize}

No está claro si estos cambios urbanos pueden atribuirse directamente a la eficacia de las políticas
urbanas de mercado, o a la positiva evolución de la economía chilena en general. El crecimiento
sostenido del producto interno bruto, con un promedio del 7\% anual desde 1985, se interrumpió sólo
recientemente debido a los efectos de la crisis asiática.

